export type Questao = {
  id: number;
  materia: string;
  sub_materia: string;
  enunciado: string;
  alternativas: string[];
  gabarito: string;
  explicacaoTecnica: string;
  explicacaoLogica: string;
  dicaChute: string;
};

export const questoesResolvidasData: Questao[] = [
  {
    id: 1,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Interpreta\u00e7\u00e3o",
    enunciado: "Nessa tirinha, o comportamento da mulher expressa",
    alternativas: ["revolta com a falta de sorte.", "gosto pela pr\u00e1tica da leitura.", "receio pelo futuro do casamento.", "entusiasmo com os livros de terror.", "rejei\u00e7\u00e3o ao novo tipo de resid\u00eancia."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 2,
    materia: "Ingl\u00eas",
    sub_materia: "Interpreta\u00e7\u00e3o",
    enunciado: "A Teen's View of Social Media\n\nInstagram is made up of all photos and videos. [...] It has some downsides though. It is known to make many people feel insecure or down about themselves because the platform showcases the highlights of everyone's lives, while rarely showing the negatives. This can make one feel like their life is not going as well as others, contributing to the growing rates of anxiety or depression in many teens today.\n\nO termo \"downsides\" introduz a ideia de que o Instagram \u00e9 respons\u00e1vel por",
    alternativas: ["oferecer recursos de fotografia.", "divulgar problemas dos usu\u00e1rios.", "estimular aceita\u00e7\u00e3o dos seguidores.", "provocar ansiedade nos adolescentes.", "aproximar pessoas ao redor do mundo."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 3,
    materia: "Ingl\u00eas",
    sub_materia: "Literatura",
    enunciado: "I tend the mobile now like an injured bird\nWe text, text, text our significant words.\nI re-read your first, your second, your third, Look for your small xx, feeling absurd.\nThe codes we send arrive with a broken chord.\nI try to picture your hands, their image is blurred.\nNothing my thumbs press will ever be heard.\n\nNesse poema de Carol Duffy, o eu l\u00edrico evidencia um sentimento de",
    alternativas: ["contentamento com a intera\u00e7\u00e3o virtual.", "zelo com o envio de mensagens.", "preocupa\u00e7\u00e3o com a composi\u00e7\u00e3o de textos.", "m\u00e1goa com o comportamento de algu\u00e9m.", "insatisfa\u00e7\u00e3o com uma forma de comunica\u00e7\u00e3o."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 4,
    materia: "Ingl\u00eas",
    sub_materia: "An\u00e1lise Textual",
    enunciado: "Two hundred years ago, Jane Austen lived in a world where single men boasted vast estates; single ladies were expected to speak several languages, sing and play the piano. [...] Dating apps opaquely outline the demands of today's relationship market; users ruminate long and hard over their choice of pictures and what they write in their biographies to hook in potential lovers [...]\n\nO texto aborda rela\u00e7\u00f5es interpessoais com o objetivo de",
    alternativas: ["problematizar o papel de g\u00eanero em casamentos modernos.", "apontar a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o formal na escolha de parceiros.", "comparar a expectativa de parceiros amorosos em \u00e9pocas distintas.", "discutir o uso de aplicativos para proporcionar encontros rom\u00e2nticos.", "valorizar a import\u00e2ncia da apar\u00eancia f\u00edsica na sele\u00e7\u00e3o de pretendentes."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 5,
    materia: "Ingl\u00eas",
    sub_materia: "Interpreta\u00e7\u00e3o Cultural",
    enunciado: "As my official bio reads, I was made in Cuba, assembled in Spain, and imported to the United States [...] Although technically we lived in the United States, the Cuban community was culturally insular in Miami during the 1970s, bonded together by the trauma of exile. [...] I didn't grow up feeling different or treated as a minority. The few kids who got picked on in my grade school were the ones with freckles and funny last names like Dawson and O'Neil.\n\nAo relatar suas viv\u00eancias, o autor destaca o(a)",
    alternativas: ["qualidade da educa\u00e7\u00e3o formal em Miami.", "prest\u00edgio da cultura cubana nos Estados Unidos.", "oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o profissional em Miami.", "cen\u00e1rio da integra\u00e7\u00e3o de cubanos nos Estados Unidos.", "fortalecimento do elo familiar em comunidades estadunidenses."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 6,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto",
    enunciado: "A conquista da medalha de prata por Rayssa Leal, no skate street nos Jogos Ol\u00edmpicos, \u00e9 exemplo da representatividade feminina no esporte, avalia a \u00e2ncora do jornal da rede de televis\u00e3o da CNN. [...] \"Essa representatividade do esporte nos Jogos faz pensarmos que n\u00e3o temos que ficar nos encaixando em nenhum lugar. [...] A gente vive num padr\u00e3o no qual a menina ganha boneca, mas por que tamb\u00e9m n\u00e3o fazer um esporte de aventura? Por que o homem pode se machucar, cair de joelhos, e a menina tem que estar sempre lindinha dentro de um padr\u00e3o? Acabamos limitando os talentos das pessoas\", afirmou a jornalista.\n\nO discurso da jornalista traz questionamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o da conquista da skatista com a",
    alternativas: ["concilia\u00e7\u00e3o do jornalismo com a pr\u00e1tica do skate.", "inser\u00e7\u00e3o das mulheres na modalidade skate street.", "desconstru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do skate como modalidade masculina.", "vanguarda de ser a atleta mais jovem a subir no p\u00f3dio ol\u00edmpico.", "conquista de medalha nos Jogos Ol\u00edmpicos de T\u00f3quio."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 7,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Interpreta\u00e7\u00e3o Social",
    enunciado: "Pisoteamento, arrast\u00e3o, empurra-empurra, agress\u00f5es, vandalismo e at\u00e9 furto [...] As cenas de selvageria tiveram como estopim a invas\u00e3o de milhares de torcedores sem ingresso [...] Um reflexo n\u00e3o s\u00f3 do quadro de inseguran\u00e7a que assola o Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m de como a viol\u00eancia social se embrenha pelo esporte mais popular do pa\u00eds. [...] \"\u00c9 imposs\u00edvel dissociar a escalada de viol\u00eancia no futebol do panorama de desordem p\u00fablica, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica vivida pelo pa\u00eds\", de acordo com um doutor em sociologia do esporte.\n\nNesse texto, a viol\u00eancia no futebol est\u00e1 caracterizada como um(a)",
    alternativas: ["problema social localizado numa regi\u00e3o do pa\u00eds.", "desafio para as torcidas organizadas dos clubes.", "reflexo da precariedade da organiza\u00e7\u00e3o social no pa\u00eds.", "inadequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nos est\u00e1dios para receber o p\u00fablico.", "consequ\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o dos clubes com a organiza\u00e7\u00e3o dos jogos."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 8,
    materia: "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica",
    sub_materia: "Sa\u00fade P\u00fablica",
    enunciado: "Seis em cada dez pessoas com 15 anos ou mais n\u00e3o praticam esporte ou atividade f\u00edsica. [...] Observou-se uma rela\u00e7\u00e3o direta entre escolaridade e renda na realiza\u00e7\u00e3o de esportes [...] A falta de tempo foi mais declarada pela popula\u00e7\u00e3o adulta [...] Entre os adolescentes de 15 a 17 anos, o principal motivo foi n\u00e3o gostarem ou n\u00e3o quererem. [...] A falta de instala\u00e7\u00e3o esportiva acess\u00edvel foram motivos pouco citados, demonstrando que a n\u00e3o pr\u00e1tica estaria menos associada \u00e0 infraestrutura dispon\u00edvel.\n\nCom base na pesquisa, para a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcios ter influ\u00eancia significativa na sa\u00fade dos brasileiros, \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de estrat\u00e9gias que",
    alternativas: ["promovam a melhoria da aptid\u00e3o f\u00edsica da popula\u00e7\u00e3o, dedicando-se mais tempo aos esportes.", "combatam o sedentarismo presente em parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional.", "facilitem a ado\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de exerc\u00edcios, com a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda.", "auxiliem na constru\u00e7\u00e3o de mais instala\u00e7\u00f5es esportivas e espa\u00e7os adequados para a pr\u00e1tica.", "estimulem o incentivo fiscal para a iniciativa privada destinar verbas aos programas nacionais."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 9,
    materia: "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica",
    sub_materia: "Esportes de Aventura",
    enunciado: "Criado h\u00e1 cerca de 20 anos na Calif\u00f3rnia, o mountainboard [...] foi criado por praticantes de snowboard que sentiam falta de praticar o esporte nos per\u00edodos sem neve. Para isso, eles desenvolveram um equipamento bem simples [...] Com essa configura\u00e7\u00e3o, o esporte se mostrou poss\u00edvel em diversos tipos de terreno: grama, terra, pedras, asfalto e areia. Al\u00e9m desses pisos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel procurar pelas pr\u00f3prias trilhas.\n\nA hist\u00f3ria da pr\u00e1tica do mountainboard representa uma das principais marcas das atividades de aventura, caracterizada pela",
    alternativas: ["competitividade entre seus praticantes.", "atividade com padr\u00f5es t\u00e9cnicos definidos.", "modalidade com regras predeterminadas.", "criatividade para adapta\u00e7\u00f5es a novos espa\u00e7os.", "necessidade de espa\u00e7os definidos para a sua realiza\u00e7\u00e3o."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 10,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "G\u00eanero Cr\u00f4nica",
    enunciado: "Clarice Lispector: \"Cr\u00f4nica \u00e9 um relato? \u00c9 uma conversa? [...] basta eu saber que estou escrevendo para o jornal [...] para que, sem mesmo sentir, o modo de escrever se transforme. [...] Ser mais leve s\u00f3 porque o leitor assim o quer? Divertir? Fazer passar uns minutos de leitura? [...] nos meus livros quero profundamente a comunica\u00e7\u00e3o profunda comigo e com o leitor. Aqui no jornal apenas falo com o leitor e agrada-me que ele fique agradado.\"\n\nNo texto, ao refletir sobre a atividade de cronista, a autora questiona caracter\u00edsticas do g\u00eanero cr\u00f4nica, como",
    alternativas: ["rela\u00e7\u00e3o distanciada entre os interlocutores.", "articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00facleos narrativos.", "brevidade no tratamento da tem\u00e1tica.", "descri\u00e7\u00e3o minuciosa dos personagens.", "p\u00fablico leitor exclusivo."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 11,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Fun\u00e7\u00e3o Social do Texto",
    enunciado: "\"Projeto na C\u00e2mara de BH quer a vacina\u00e7\u00e3o gratuita de c\u00e3es contra a leishmaniose. A doen\u00e7a \u00e9 grave e vem causando preocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o metropolitana [...] Por ser um problema de sa\u00fade p\u00fablica, a doen\u00e7a pode ganhar uma a\u00e7\u00e3o preventiva importante [...] Diante do alto n\u00famero de casos da doen\u00e7a na Grande BH, a Comiss\u00e3o aprovou a proposta\"\n\nEssa not\u00edcia, al\u00e9m de cumprir sua fun\u00e7\u00e3o informativa, assume o papel de",
    alternativas: ["fiscalizar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e saneamento da cidade.", "defender os servi\u00e7os gratuitos de atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.", "conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre grave problema de sa\u00fade p\u00fablica.", "propor campanhas para a amplia\u00e7\u00e3o de acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos.", "responsabilizar os agentes p\u00fablicos pela demora na tomada de decis\u00f5es."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 12,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "G\u00eanero Textual",
    enunciado: "\"Ela era linda. Gostava de dan\u00e7ar, fazia teatro [...] Elena vivia a criar filminhos [...] Por cinco anos, integrou algumas das melhores companhias [...] Nunca foi chamada [...] Elena p\u00f4s fim \u00e0 vida [...] Vinte anos depois, \u00e9 ela, a irm\u00e3 ca\u00e7ula, que volta a Nova York [...] Elena \u00e9 um filme sobre a irm\u00e3 que parte e sobre a irm\u00e3 que fica [...] um filme sobre a delicadeza.\"\n\nO texto \u00e9 exemplar de um g\u00eanero discursivo que cumpre a fun\u00e7\u00e3o social de",
    alternativas: ["narrar, por meio de imagem e poesia, cenas da vida das irm\u00e3s.", "descrever, por meio das mem\u00f3rias de Petra, a separa\u00e7\u00e3o de duas irm\u00e3s.", "sintetizar, por meio das principais cenas do filme, a hist\u00f3ria de Elena.", "lan\u00e7ar, por meio da hist\u00f3ria de vida do autor, um filme autobiogr\u00e1fico.", "avaliar, por meio de an\u00e1lise cr\u00edtica, o filme em refer\u00eancia."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 13,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Teoria Liter\u00e1ria",
    enunciado: "Adriana Falc\u00e3o: \"As gram\u00e1ticas classificam as palavras [...] Os poetas classificam as palavras pela alma [...] A palavra nuvem chove. A palavra triste chora [...] As palavras t\u00eam corpo e alma, mas s\u00e3o diferentes das pessoas [...] As palavras dizem o que querem, est\u00e1 dito, e pronto.\"\n\nEsse texto constitui-se como um poema porque",
    alternativas: ["tematiza o fazer po\u00e9tico.", "utiliza o recurso expressivo da met\u00e1fora.", "valoriza a gram\u00e1tica da l\u00edngua.", "estabelece compara\u00e7\u00f5es.", "apresenta informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre o conceito de \"palavra\"."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 14,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Estrutura Textual",
    enunciado: "Fernanda Torres: \"Morte lenta ao luso infame [...] Quadrados de pedregulho irregular [...] Branco, preto, branco, preto [...] Mosaico est\u00fapido [...] Buraco, cratera, pedra solta [...] Da poltrona para a janela, da janela para a cama [...] Um dia eu caio, hoje n\u00e3o.\"\n\nO recurso que caracteriza a organiza\u00e7\u00e3o estrutural desse texto \u00e9 o(a)",
    alternativas: ["justaposi\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias verbais e nominais.", "mudan\u00e7a de eventos resultante do jogo temporal.", "uso de adjetivos qualificativos na descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio.", "encadeamento sem\u00e2ntico pelo uso de substantivos sin\u00f4nimos.", "inter-rela\u00e7\u00e3o entre ora\u00e7\u00f5es por elementos lingu\u00edsticos l\u00f3gicos."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 15,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem",
    enunciado: "\"Zanza daqui / Zanza pra acol\u00e1 / Fim de feira, periferia afora / A cidade n\u00e3o mora mais em mim / Francisco, Serafim / Vamos embora [...]\"\n\nNesse texto, predomina a fun\u00e7\u00e3o po\u00e9tica da linguagem. Entretanto, a fun\u00e7\u00e3o emotiva pode ser identificada no verso:",
    alternativas: ["\"Zanza pra acol\u00e1\".", "\"Fim de feira, periferia afora\".", "\"A cidade n\u00e3o mora mais em mim\".", "\"Onde s\u00f3 vento se semeava outrora\".", "\"\u00d3 Manuel, Miguilim\"."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 16,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "An\u00e1lise Multimodal",
    enunciado: "A articula\u00e7\u00e3o entre os elementos verbais e os n\u00e3o verbais do texto tem como prop\u00f3sito desencadear a",
    alternativas: ["articula\u00e7\u00e3o entre os elementos verbais e os n\u00e3o verbais do texto tem como prop\u00f3sito desencadear a", "revis\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es estereotipadas de g\u00eanero.", "ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas de combate ao sexismo.", "ratifica\u00e7\u00e3o de comportamentos femininos e masculinos.", "retomada de opini\u00f5es a respeito da diversidade dos pap\u00e9is sociais."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 17,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Sociolingu\u00edstica",
    enunciado: "\"Para aprender a l\u00edngua de seu povo, o professor Txaywa Patax\u00f3 [...] descobriu fatos violentos que dispersaram os patax\u00f3s, for\u00e7ados a abandonar a pr\u00f3pria l\u00edngua [...] Mais de quatro d\u00e9cadas depois, membros da etnia retornaram [...] e iniciaram um movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3. [...] '\u00c9 a nossa identidade. Voc\u00ea diz quem voc\u00ea \u00e9 por meio da sua l\u00edngua'\"\n\nO movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3 assume um car\u00e1ter identit\u00e1rio peculiar na medida em que",
    alternativas: ["denuncia o processo de persegui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sofrida pelos povos ind\u00edgenas.", "conjuga o ato de resist\u00eancia \u00e9tnica \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria cultural.", "associa a preserva\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica ao campo da pesquisa acad\u00eamica.", "estimula o retorno de povos ind\u00edgenas a suas terras de origem.", "aumenta o n\u00famero de l\u00ednguas ind\u00edgenas faladas no Brasil."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 18,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "An\u00e1lise Comparativa",
    enunciado: "TEXTO 1: \nTEXTO 2: \"Nas ruas, na cidade e no parque. Ningu\u00e9m nunca prendeu o Delegado [...] Exemplo de sobreviv\u00eancia, lideran\u00e7a, intelig\u00eancia canina [...] Assim, tornou-se um c\u00e3o comunit\u00e1rio. Nunca se soube por que escolheu a rua [...] Idoso, teve c\u00e2ncer e desapareceu.\"\n\nOs dois textos abordam a tem\u00e1tica de animais de rua, por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao Texto 1, o Texto 2",
    alternativas: ["problematiza a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de animais sem lar.", "valida a troca afetiva entre os pets adotados e seus donos.", "refor\u00e7a a import\u00e2ncia da campanha de ado\u00e7\u00e3o de animais.", "exalta a natureza amig\u00e1vel de c\u00e3es e de gatos.", "promove a campanha de ado\u00e7\u00e3o de animais."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 19,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Intertextualidade",
    enunciado: "\"\u00c9 ruivo? Tem olhos azuis? [...] Quem jogou Cara a Cara na inf\u00e2ncia sabe [...] Agora, o jogo est\u00e1 prestes a ganhar uma nova vers\u00e3o [...] em que as personalidades s\u00e3o [...] mulheres not\u00e1veis da hist\u00f3ria, como Frida Kahlo, Malala [...] A ideia \u00e9 que, em vez de perguntar sobre a apar\u00eancia, as quest\u00f5es sejam direcionadas aos feitos delas: ganhou algum Nobel, fez alguma descoberta?\"\n\nAo divulgar a adapta\u00e7\u00e3o do jogo, o texto busca",
    alternativas: ["contribuir para a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 dos jogadores.", "refutar modelos estereotipados de beleza e eleg\u00e2ncia.", "estimular a competitividade entre potenciais compradores.", "exemplificar estrat\u00e9gias de arrecada\u00e7\u00e3o financeira pela internet.", "desenvolver conhecimentos l\u00fadicos espec\u00edficos dos tempos atuais."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 20,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Publicidade",
    enunciado: "Para convencer o p\u00fablico-alvo sobre a necessidade de um tr\u00e2nsito mais seguro, essa pe\u00e7a publicit\u00e1ria apela para o(a)",
    alternativas: ["sentimento de culpa provocado no condutor causador de acidentes.", "dano psicol\u00f3gico causado nas v\u00edtimas da viol\u00eancia nas estradas.", "import\u00e2ncia do monitoramento do tr\u00e2nsito pelas autoridades competentes.", "necessidade de puni\u00e7\u00e3o a motoristas alcoolizados envolvidos em acidentes.", "sofrimento decorrente da perda de entes queridos em acidentes automobil\u00edsticos."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 21,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Registro de Linguagem",
    enunciado: "Martha Medeiros: \"Se tudo \u00e9 para ontem, se a vida engata uma primeira e sai em disparada [...] Urg\u00eancia emocional. Uma cilada. [...] Amor sem paci\u00eancia n\u00e3o vinga. Amor n\u00e3o pode ser mastigado e engolido com emerg\u00eancia [...] \u00c9 uma refei\u00e7\u00e3o que pode durar uma vida.\"\n\nNesse texto de opini\u00e3o, as marcas lingu\u00edsticas revelam uma situa\u00e7\u00e3o distensa e de pouca formalidade, o que se evidencia pelo(a)",
    alternativas: ["impessoaliza\u00e7\u00e3o ao longo do texto.", "constru\u00e7\u00e3o de uma atmosfera de urg\u00eancia.", "repeti\u00e7\u00e3o de uma determinada estrutura sint\u00e1tica.", "\u00eanfase no emprego da hip\u00e9rbole.", "emprego de met\u00e1foras."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 22,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Adequa\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica",
    enunciado: "\"n\u00e3o tem necessidade de algu\u00e9m entrar numa padaria [...] falando: 'Por obs\u00e9quio, Vossa Senhoria teria a hipot\u00e9tica possibilidade de estabelecer [...] uma rela\u00e7\u00e3o de compra e venda [...] para a obten\u00e7\u00e3o de 10 p\u00e3ezinhos' [...] em vez de dizer: 'Bom dia! O senhor poderia me vender cinco reais de p\u00e3o franc\u00eas?'\"\n\nAo fazer uso de uma fala rebuscada no exemplo da compra do p\u00e3o, o autor evidencia a import\u00e2ncia de(a)",
    alternativas: ["se ter um not\u00e1vel saber jur\u00eddico.", "valoriza\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia do falante.", "falar dif\u00edcil para demonstrar intelig\u00eancia.", "coes\u00e3o e da coer\u00eancia em documentos jur\u00eddicos.", "adequa\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 23,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Tecnologia e Arte",
    enunciado: "\"no campo da divulga\u00e7\u00e3o, as alternativas s\u00e3o ainda mais evidentes: \u00e9 imensa a capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e compartilhamento das obras [...] Ao mesmo tempo, ganham dimens\u00e3o os dilemas envolvidos com a quest\u00e3o da autoria, dos direitos autorais, da reprodu\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas\"\n\nSegundo os autores, a expans\u00e3o de possibilidades promovida pela internet pode p\u00f4r em risco o(a)",
    alternativas: ["sucesso dos artistas.", "valoriza\u00e7\u00e3o dos suportes.", "prote\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.", "modo de distribui\u00e7\u00e3o de obras.", "compartilhamento das obras art\u00edsticas."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 24,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Tecnologia e Aprendizagem",
    enunciado: "\"sempre que surge uma nova t\u00e9cnica, ela [...] se pretende [...] \u00fanica. Como se [...] carreasse [...] uma propens\u00e3o natural a fazer economia de qualquer aprendizagem [...] Cada nova t\u00e9cnica exige uma longa inicia\u00e7\u00e3o numa nova linguagem, ainda mais longa na medida em que nosso esp\u00edrito \u00e9 formatado pela utiliza\u00e7\u00e3o das linguagens que precederam\"\n\nO texto revela que o que mais impacta seus usu\u00e1rios \u00e9 a",
    alternativas: ["dificuldade na apropria\u00e7\u00e3o da nova linguagem.", "valoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da nova tecnologia.", "recorr\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas.", "suplanta\u00e7\u00e3o imediata dos conhecimentos pr\u00e9vios.", "rapidez no aprendizado do manuseio das novas inven\u00e7\u00f5es."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 25,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica",
    enunciado: "\"\u2014Me disseram... \u2014Disseram-me. [...] \u2014O correto \u00e9 'disseram-me'. N\u00e3o 'me disseram'. [...] \u2014Dispenso as suas corre\u00e7\u00f5es. [...] Falo como bem entender [...] \u2014Pois esque\u00e7a-o e para-te. Pronome no lugar certo \u00e9 elitismo!\"\n\nNesse texto, o uso da norma-padr\u00e3o defendido por um dos personagens torna-se inadequado em raz\u00e3o do(a)",
    alternativas: ["falta de compreens\u00e3o causada pelo choque entre gera\u00e7\u00f5es.", "contexto de comunica\u00e7\u00e3o em que a conversa se d\u00e1.", "grau de polidez distinto entre os interlocutores.", "diferen\u00e7a de escolaridade entre os falantes.", "n\u00edvel social dos participantes da situa\u00e7\u00e3o."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 26,
    materia: "Portugu\u00eas",
    sub_materia: "Fen\u00f4menos Sociais",
    enunciado: "\"digital influencers [...] pregam a felicidade como um estilo de vida [...] mostrando um estilo de vida sonhado por muitos [...] algo bem improv\u00e1vel de ocorrer o tempo todo [...] Da\u00ed vem o conceito de positividade t\u00f3xica: [...] uma esp\u00e9cie de press\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o de um discurso positivo, aliada a uma vida editada para as redes sociais.\"\n\nAssociada ao ide\u00e1rio de uma \"vida perfeita\", a positividade t\u00f3xica \u00e9 um fen\u00f4meno social que se constitui com base em",
    alternativas: ["representa\u00e7\u00f5es estereotipadas e superficiais de felicidade.", "ressignifica\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas do conceito de alegria.", "estilos de vida inacess\u00edveis para a sociedade brasileira.", "atitudes contradit\u00f3rias de influenciadores digitais.", "padr\u00f5es idealizados e nocivos de beleza f\u00edsica."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 27,
    materia: "Arte",
    sub_materia: "Maneirismo",
    enunciado: "\"Essa impressionante obra apresenta o sacerdote Laocoonte sendo punido pelos deuses [...] Produzida no in\u00edcio do s\u00e9culo 17, a obra maneirista distingue-se pela\"",
    alternativas: ["representa\u00e7\u00e3o da nudez masculina.", "distor\u00e7\u00e3o ao representar a figura humana.", "evoca\u00e7\u00e3o de um fato da cultura cl\u00e1ssica grega.", "presen\u00e7a do tema da morte como puni\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia.", "utiliza\u00e7\u00e3o da perspectiva para integrar os diferentes planos."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 28,
    materia: "Arte",
    sub_materia: "Minimalismo",
    enunciado: "\"Embora n\u00e3o fosse um grupo [...] o Minimalismo foi [...] aplicado [...] para descrever estruturas aparentemente simples [...] Quando [...] come\u00e7ou a surgir, muitos [...] julgaram-na fria, an\u00f4nima [...] Os materiais industriais pr\u00e9-fabricados [...] n\u00e3o pareciam 'arte'.\"\n\nDe acordo com os textos, compreende-se que a obra minimalista \u00e9 uma",
    alternativas: ["representa\u00e7\u00e3o da simplicidade pelo artista.", "explora\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da escultura cubista.", "valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano por meio da geometria.", "utiliza\u00e7\u00e3o da complexidade dos elementos formais.", "combina\u00e7\u00e3o de formas sint\u00e9ticas no espa\u00e7o utilizado."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 29,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Efeito Narrativo",
    enunciado: "Ant\u00f4nio Prata: \"Vanda vinha do interior de Minas [...] Sem dinheiro para cri\u00e1-la, sua m\u00e3e a dera [...] a uma conhecida. [...] a fulana [...] decretou: 'A partir de hoje, voc\u00ea n\u00e3o vai mais nem sentir o cheiro dessas comidas!' [...] Todas as vezes que [...] a importun\u00e1vamos [...] ela nos contava hist\u00f3rias da inf\u00e2ncia de gata-borralheira, fazia-nos apertar seu nariz quebrado [...] e nos expulsava da cozinha\"\n\nPela \u00f3tica do narrador, a trajet\u00f3ria da empregada assume um efeito expressivo decorrente da",
    alternativas: ["cita\u00e7\u00e3o a refer\u00eancias liter\u00e1rias tradicionais.", "alus\u00e3o \u00e0 inoc\u00eancia das crian\u00e7as da \u00e9poca.", "estrat\u00e9gia de questionar a bondade humana.", "descri\u00e7\u00e3o detalhada das pessoas do interior.", "representa\u00e7\u00e3o aned\u00f3tica de atos de viol\u00eancia."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 30,
    materia: "Arte",
    sub_materia: "Ready-made",
    enunciado: "\"O termo ready-made foi criado por Marcel Duchamp [...] consiste em um ou mais artigos de uso cotidiano [...] expostos como obras de arte [...] Ao transformar qualquer objeto em obra de arte, o artista realiza uma cr\u00edtica radical ao sistema da arte. A instala\u00e7\u00e3o In absentia prop\u00f5e um di\u00e1logo com o ready-made Roda de bicicleta, demonstrando que\"",
    alternativas: ["as formas de criticar obras do passado se repetem.", "a recorr\u00eancia de temas marca a arte do final do s\u00e9culo 20.", "as cria\u00e7\u00f5es desmistificam os valores est\u00e9ticos estabelecidos.", "o distanciamento temporal permite a transforma\u00e7\u00e3o dos referenciais est\u00e9ticos.", "o objeto ausente sugere a degrada\u00e7\u00e3o da forma superando o modelo art\u00edstico."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 31,
    materia: "Hist\u00f3ria Cultural",
    sub_materia: "M\u00fasica Brasileira",
    enunciado: "O Recife fervilhava no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990, e os artistas trabalhavam para resgatar o prest\u00edgio da cultura pernambucana. Era preciso se inspirar, literalmente, nas ra\u00edzes sobre as quais a cidade se construiu. Foi a\u00ed que, em 1992, com a publica\u00e7\u00e3o de um manifesto escrito pelo m\u00fasico e jornalista Fred Zero Quatro, da banda Mundo Livre S/A, nasceu o manguebeat. O nome vem de \"mangue\", vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica da regi\u00e3o, e \"beat\", para representar as batidas e as influ\u00eancias musicais que o movimento abra\u00e7aria a partir dali. Era a hora e a vez de os caranguejos \u2014 aos quais os m\u00fasicos recifenses gostavam de se comparar \u2014 mostrarem as caras: o maracatu e suas alfaias se misturaram com as batidas do hip-hop, as guitarras do rock, elementos eletr\u00f4nicos e o sotaque recifense de Chico Science. A busca pelo novo rendeu uma perspectiva diferente do Brasil ao olhar para o Recife. A cidade deixou de ser o lugar apenas do frevo e do carnaval, transformando-se na ebuli\u00e7\u00e3o musical que continua a acontecer mesmo ap\u00f3s os 25 anos do lan\u00e7amento do primeiro disco da Na\u00e7\u00e3o Zumbi, Da lama ao caos.\n\nChico Science foi fundamental para a renova\u00e7\u00e3o da m\u00fasica pernambucana, fato que se deu pela",
    alternativas: ["utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos musicais eletr\u00f4nicos em lugar dos instrumentos tradicionais.", "ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os da natureza local para a produ\u00e7\u00e3o de eventos musicais memor\u00e1veis.", "substitui\u00e7\u00e3o de antigas pr\u00e1ticas musicais, como o frevo, por melodias e harmonias inovadoras.", "recupera\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00f5es tradicionais folcl\u00f3ricas e sua apresenta\u00e7\u00e3o em grandes festivais.", "integra\u00e7\u00e3o de referenciais culturais de diferentes origens, criando uma nova combina\u00e7\u00e3o est\u00e9tica."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 32,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Romantismo Brasileiro",
    enunciado: "\u2014 Admira-me \u2014, disse uma senhora de sentimentos sinceramente abolicionistas \u2014; faz-me at\u00e9 pasmar como se possa sentir, e expressar sentimentos escravocratas, no presente s\u00e9culo, no s\u00e9culo dezenove! A moral religiosa e a moral c\u00edvica a\u00ed se erguem, e falam bem alto esmagando a hidra que envenena a fam\u00edlia no mais sagrado santu\u00e1rio seu, e desmoraliza, e avilta a na\u00e7\u00e3o inteira! [...] Por qualquer modo que encaremos a escravid\u00e3o, ela \u00e9, e ser\u00e1 sempre um grande mal. Dela a decad\u00eancia do com\u00e9rcio; porque o com\u00e9rcio e a lavoura caminham de m\u00e3os dadas, e o escravo n\u00e3o pode fazer florescer a lavoura; porque o seu trabalho \u00e9 for\u00e7ado.\n\nInscrito na est\u00e9tica rom\u00e2ntica da literatura brasileira, o conto descortina aspectos da realidade nacional no s\u00e9culo 19 ao",
    alternativas: ["revelar a imposi\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas a pessoas escravizadas.", "apontar a hipocrisia do discurso conservador na defesa da escravid\u00e3o.", "sugerir pr\u00e1ticas de viol\u00eancia f\u00edsica e moral em nome do progresso material.", "relacionar o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e comercial a quest\u00f5es raciais.", "ironizar o comportamento dos propriet\u00e1rios de terra na explora\u00e7\u00e3o do trabalho."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 33,
    materia: "Tecnologia e Inclus\u00e3o",
    sub_materia: "",
    enunciado: "TEXTO 1: Projeto Mural Eletr\u00f4nico [...] promete tornar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para todos. A inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia se constituiu um dos principais desafios [...] O Mural Eletr\u00f4nico nasceu da necessidade de promover a inclus\u00e3o nas escolas. [...] podem ser disponibilizados v\u00eddeos com Libras, leitura sonora de textos, que tamb\u00e9m estar\u00e3o acess\u00edveis em uma plataforma de braille din\u00e2mico.\n\nTEXTO 2: Projeto Surdonews [...] garantir acesso de surdos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o [...] uma p\u00e1gina no Facebook, com not\u00edcias constantemente atualizadas e apresentadas por surdos em Libras [...] \"90% do saber de um indiv\u00edduo vem do conhecimento informal [...] nosso principal trabalho \u00e9 [...] fazer com que os textos n\u00e3o sejam empobrecidos no processo de 'tradu\u00e7\u00e3o' e, sim, acess\u00edveis\".\n\nConsiderando-se o tema tecnologias e acessibilidade, os textos 1 e 2 aproximam-se porque apresentam projetos que",
    alternativas: ["garantem a igualdade entre as pessoas.", "foram criados por uma pesquisadora surda.", "tiveram origem em um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "est\u00e3o circunscritos ao espa\u00e7o institucional da escola.", "t\u00eam como objetivo a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 34,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Romance Regional",
    enunciado: "Mas seu olhar verde, inconfund\u00edvel, impressionante, iluminava com sua luz misteriosa as sombrias arcadas superciliares, que pareciam queimadas por ela, dizia logo a sua origem cruzada e decantada atrav\u00e9s das mis\u00e9rias e dos orgulhos de homens de aventura, contadores de hist\u00f3rias fant\u00e1sticas, e de mulheres caladas e sofredoras, que acompanhavam os maridos e amantes atrav\u00e9s das matas intermin\u00e1veis, expostas \u00e0s febres, \u00e0s feras, \u00e0s cobras do sert\u00e3o indecifr\u00e1vel, amea\u00e7ador e sem fim, que elas percorriam com a ambi\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \"pouso\" onde pudessem viver, por alguns dias, a vida ilus\u00f3ria de fam\u00edlia e de lar, sempre no encal\u00e7o dos homens, enfebrados pela procura do ouro e do diamante.\n\nAo descrever os olhos de Maria Santa, o narrador estabelece correla\u00e7\u00f5es que refletem a",
    alternativas: ["caracteriza\u00e7\u00e3o da personagem como mesti\u00e7a.", "constru\u00e7\u00e3o do enredo de conquistas da fam\u00edlia.", "rela\u00e7\u00e3o conflituosa das mulheres e seus maridos.", "nostalgia do desejo de viver como os antepassados.", "marca de antigos sofrimentos no fluxo de consci\u00eancia."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 35,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Machado de Assis",
    enunciado: "B\u00e1rbara entrou [...] Era uma criaturinha leve e breve, saia bordada, chinelinha no p\u00e9. [...] Os cabelos, apanhados no alto da cabe\u00e7a por um peda\u00e7o de fita enxovalhada, faziam-lhe um solid\u00e9u natural, cuja borla era suprida por um raminho de arruda. [...] O mist\u00e9rio estava nos olhos. Estes eram opacos, n\u00e3o sempre nem tanto que n\u00e3o fossem tamb\u00e9m l\u00facidos e agudos, e neste \u00faltimo estado eram igualmente compridos; t\u00e3o compridos e t\u00e3o agudos que entravam pela gente abaixo, revolviam o cora\u00e7\u00e3o e tornavam c\u00e1 fora, prontos para nova entrada e outro revolvimento. [...] B\u00e1rbara interrogou-as; Natividade disse ao que vinha e entregou-lhe os retratos dos filhos e os cabelos cortados, por lhe haverem dito que bastava.\n\nNo relato da visita de duas mulheres ricas a uma vidente no Morro do Castelo, a ironia \u2014 um dos tra\u00e7os mais representativos da narrativa machadiana \u2014 consiste no",
    alternativas: ["modo de vestir dos moradores do morro carioca.", "senso pr\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de renda.", "mist\u00e9rio que cerca as clientes de pr\u00e1ticas de vid\u00eancia.", "misto de singeleza e ast\u00facia dos gestos da personagem.", "interesse do narrador pelas figuras femininas amb\u00edguas."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 36,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Naturalismo",
    enunciado: "A senhora manifestava-se por atos, por gestos, e sobretudo por um certo sil\u00eancio, que amargava, que esfolava. [...] As negras receberam ordem para meter no servi\u00e7o a gente do tal compadre Silveira [...] Margarida n\u00e3o tivera filhos, e como os desejasse com a for\u00e7a de suas vontades, tratava sempre bem aos pequenitos e \u00e0s m\u00e3es que os estavam criando. N\u00e3o era isso uma sentimentalidade crist\u00e3, uma ternura, era o ego\u00edsta e cru instinto da maternidade, obrando por mera simpatia carnal.\n\nNo trecho do romance naturalista, a forma como o narrador julga comportamentos e emo\u00e7\u00f5es das personagens femininas revela influ\u00eancia do pensamento",
    alternativas: ["capitalista, marcado pela distribui\u00e7\u00e3o funcional do trabalho.", "liberal, buscando a igualdade entre pessoas escravizadas e livres.", "cient\u00edfico, considerando o ser humano como um fen\u00f4meno biol\u00f3gico.", "religioso, fundamentado na f\u00e9 e na aceita\u00e7\u00e3o dos dogmas do cristianismo.", "afetivo, manifesto na determina\u00e7\u00e3o de acolher familiares e no respeito m\u00fatuo."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 37,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Romance de 30",
    enunciado: "Era o \u00eaxodo da seca de 1898. Uma ressurrei\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios antigos \u2014 esqueletos redivivos, com o aspecto terroso e o fedor das covas podres. Os fantasmas estropiados como que iam dan\u00e7ando, de t\u00e3o tr\u00f4pegos e tr\u00eamulos, num passo arrastado de quem leva as pernas, em vez de ser levado por elas. [...] Fugiam do sol e o sol guiava-os nesse for\u00e7ado nomadismo. [...] N\u00e3o tinham sexo, nem idade, nem condi\u00e7\u00e3o nenhuma. Eram os retirantes. Nada mais.\n\nOs recursos composicionais que inserem a obra no chamado \"Romance de 30\" da literatura brasileira manifestam-se aqui no(a)",
    alternativas: ["desenho cru da realidade dram\u00e1tica dos retirantes.", "indefini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para efeito de generaliza\u00e7\u00e3o.", "an\u00e1lise psicol\u00f3gica da rea\u00e7\u00e3o dos personagens \u00e0 seca.", "engajamento pol\u00edtico do narrador ante as desigualdades.", "contempla\u00e7\u00e3o l\u00edrica da paisagem transformada em alegoria."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 38,
    materia: "Literatura Regional",
    sub_materia: "",
    enunciado: "No dia seguinte, \u00e0 hora em que sa\u00eda o gado, estava eu debru\u00e7ado \u00e0 varanda quando vi o cafuzo que preparava o animal viajeiro: \u2014Raimundinho, como vai ele?... De longe apontou a palho\u00e7a. \u2014Sim. O bra\u00e7o caiu-lhe, olhou-me algum tempo comovido; depois, saltando para o animal, levou o polegar \u00e0 boca fazendo estalar a unha nos dentes: \"\u00c0s quatro horas da manh\u00e3... Atirei um verso e disse, para bulir com ele: Pega, velho! N\u00e3o respondeu. Tio Firmo, mesmo velho e doente, n\u00e3o era homem para deixar um verso no ch\u00e3o... Fui ver, coitado!... estava morto\". E deu de esporas para que eu n\u00e3o lhe visse as l\u00e1grimas.\n\nA passagem registra um momento em que a expressividade l\u00edrica \u00e9 refor\u00e7ada pela",
    alternativas: ["plasticidade da imagem do rebanho reunido.", "sugest\u00e3o da firmeza do sertanejo ao arrear o cavalo.", "situa\u00e7\u00e3o de pobreza encontrada nos sert\u00f5es brasileiros.", "afetividade demonstrada ao noticiar a morte do cantador.", "preocupa\u00e7\u00e3o do vaqueiro em demonstrar sua virilidade."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 39,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Jo\u00e3o do Rio",
    enunciado: "[...] Na ter\u00e7a desliguei-me do grupo e ca\u00ed no mar alto da deprava\u00e7\u00e3o, s\u00f3, com uma roupa leve por cima da pele e todos os maus instintos fustigados. [...] \u00c9 o momento em que por tr\u00e1s das m\u00e1scaras as meninas confessam paix\u00f5es aos rapazes [...] Nesse momento tudo \u00e9 poss\u00edvel, os maiores absurdos, os maiores crimes; nesse momento h\u00e1 um riso que galvaniza os sentidos e o beijo se desata naturalmente. [...] Nada de raparigas do galarim perfumadas [...] mas o deboche an\u00f4nimo, o deboche ritual de chegar, pegar, acabar, continuar. Era ign\u00f3bil. Felizmente muita gente sofre do mesmo mal no carnaval.\n\nNo texto, o personagem vincula ao carnaval atitudes e rea\u00e7\u00f5es coletivas diante das quais expressa",
    alternativas: ["consagra\u00e7\u00e3o da alegria do povo.", "atra\u00e7\u00e3o e asco perante atitudes libertinas.", "espanto com a quantidade de foli\u00f5es nas ruas.", "inten\u00e7\u00e3o de confraternizar com desconhecidos.", "reconhecimento da festa como manifesta\u00e7\u00e3o cultural."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 40,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Carolina Maria de Jesus",
    enunciado: "10 de maio Fui na delegacia e falei com o tenente. Que homem amavel! [...] O tenente interessou-se pela educa\u00e7\u00e3o dos meus filhos. Disse-me que a favela \u00e9 um ambiente propenso, que as pessoas tem mais possibilidade de delinquir do que tornar-se util a patria e ao pa\u00eds. Pensei: se ele sabe disto, porque n\u00e3o faz um relatorio e envia para os politicos? [...] Agora falar para mim, que sou uma pobre lixeira. N\u00e3o posso resolver nem as minhas dificuldades. [...] O Brasil precisa ser dirigido por uma pessoa que j\u00e1 passou fome. A fome tambem \u00e9 professora.\n\nA partir da intima\u00e7\u00e3o recebida pelo filho de 9 anos, a autora faz uma reflex\u00e3o em que transparece a",
    alternativas: ["li\u00e7\u00e3o de vida comunicada pelo tenente.", "predisposi\u00e7\u00e3o materna para se emocionar.", "atividade pol\u00edtica marcante da comunidade.", "resposta ir\u00f4nica ante o discurso da autoridade.", "necessidade de revelar seus anseios mais \u00edntimos."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 41,
    materia: "Sociologia Digital",
    sub_materia: "",
    enunciado: "S\u00e3o v\u00e1rios os fatores, internos e externos, que influenciam os h\u00e1bitos das pessoas no acesso \u00e0 internet [...] A utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada aos aspectos como: conhecimento de seu uso, acesso \u00e0 linguagem letrada, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, escolaridade, letramento digital etc. [...] A falta de acesso \u00e0 rede repete as mesmas adversidades e exclus\u00f5es j\u00e1 verificadas na sociedade brasileira no que se refere a analfabetos, menos escolarizados, negros, popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e desempregados. Isso significa dizer que a internet, se n\u00e3o produz diretamente a exclus\u00e3o, certamente a reproduz.\n\nAo analisarem a correla\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos e o perfil socioecon\u00f4mico dos usu\u00e1rios da internet no Brasil, os pesquisadores",
    alternativas: ["apontam o desenvolvimento econ\u00f4mico como solu\u00e7\u00e3o para ampliar o uso da rede.", "questionam a cren\u00e7a de que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 igualit\u00e1rio e democr\u00e1tico.", "afirmam que o uso comercial da rede \u00e9 a causa da exclus\u00e3o de minorias.", "refutam o v\u00ednculo entre n\u00edveis de escolaridade e dificuldade de acesso.", "condicionam a expans\u00e3o da rede \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas inclusivas."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 42,
    materia: "Sociolingu\u00edstica",
    sub_materia: "",
    enunciado: "TEXTO 1: A l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 uma nomenclatura, que se ap\u00f5e a uma realidade pr\u00e9-categorizada, ela \u00e9 que classifica a realidade. No l\u00e9xico, percebe-se, de maneira mais imediata, o fato de que a l\u00edngua condensa as experi\u00eancias de um dado povo.\n\nTEXTO 2: As express\u00f5es coloquiais ainda est\u00e3o impregnadas de discrimina\u00e7\u00e3o contra os negros. Basta recordar algumas delas, como passar um \"dia negro\", ter um \"lado negro\", ser a \"ovelha negra\" da fam\u00edlia ou praticar \"magia negra\".\n\nO Texto 2 exemplifica o que se afirma no Texto 1, na medida em que defende a ideia de que as escolhas lexicais s\u00e3o resultantes de um",
    alternativas: ["expediente pr\u00f3prio do sistema lingu\u00edstico que nos apresenta diferentes possibilidades para traduzir estados de coisas.", "ato inventivo de nomear novas realidades que surgem diante de uma comunidade de falantes de uma l\u00edngua.", "mecanismo de apropria\u00e7\u00e3o de formas lingu\u00edsticas que est\u00e3o no acervo da forma\u00e7\u00e3o do idioma nacional.", "processo de incorpora\u00e7\u00e3o de preconceitos que s\u00e3o recorrentes na hist\u00f3ria de uma sociedade.", "recurso de express\u00e3o marcado pela objetividade que se requer na comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria."],
    gabarito: "D",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 43,
    materia: "G\u00eaneros Digitais",
    sub_materia: "Transpar\u00eancia P\u00fablica",
    enunciado: "Considerando-se a fun\u00e7\u00e3o social dos posts, essa imagem evidencia a apropria\u00e7\u00e3o de outro g\u00eanero com o objetivo de",
    alternativas: ["promover o uso adequado de campanhas publicit\u00e1rias do governo.", "divulgar o projeto sobre transpar\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "responsabilizar o cidad\u00e3o pelo controle dos gastos p\u00fablicos.", "delegar a gest\u00e3o de projetos de lei ao contribuinte.", "assegurar a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 44,
    materia: "Educa\u00e7\u00e3o Digital",
    sub_materia: "",
    enunciado: "O texto sobre os chamados nativos digitais traz informa\u00e7\u00f5es com a fun\u00e7\u00e3o de",
    alternativas: ["propor a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada etapa da inf\u00e2ncia.", "estabelecer regras que devem ser seguidas \u00e0 risca.", "explicar os efeitos do acesso precoce \u00e0 internet.", "determinar a incorpora\u00e7\u00e3o de rituais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos filhos.", "educar com base em um conjunto de estrat\u00e9gias formativas."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 45,
    materia: "Literatura",
    sub_materia: "Machado de Assis",
    enunciado: "Solu\u00e7os, l\u00e1grimas, casa armada, veludo preto nos portais, um homem que veio vestir o cad\u00e1ver, outro que tomou a medida do caix\u00e3o, caix\u00e3o, essa, tocheiros, convites, convidados que entravam, lentamente, a passo surdo, e apertavam a m\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, alguns tristes, todos s\u00e9rios e calados, padre e sacrist\u00e3o, rezas, aspers\u00f5es d'\u00e1gua benta, o fechar do caix\u00e3o, a prego e martelo, seis pessoas que o tomam da essa, e o levantam, e o descem a custo pela escada [...] Isto que parece um simples invent\u00e1rio eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.\n\nO recurso lingu\u00edstico que permite a Machado de Assis considerar um cap\u00edtulo de Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas como invent\u00e1rio \u00e9 a",
    alternativas: ["enumera\u00e7\u00e3o de objetos e fatos.", "predomin\u00e2ncia de linguagem objetiva.", "ocorr\u00eancia de per\u00edodo longo no trecho.", "combina\u00e7\u00e3o de verbos no presente e no pret\u00e9rito.", "presen\u00e7a de l\u00e9xico do campo sem\u00e2ntico de funerais."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 46,
    materia: "Filosofia",
    sub_materia: "Pr\u00e9-socr\u00e1ticos",
    enunciado: "Emp\u00e9docles estabelece quatro elementos corporais \u2014 fogo, ar, \u00e1gua e terra \u2014, que s\u00e3o eternos e que mudam aumentando e diminuindo mediante mistura e separa\u00e7\u00e3o; mas os princ\u00edpios propriamente ditos, pelos quais aqueles s\u00e3o movidos, s\u00e3o o Amor e o \u00d3dio. Pois \u00e9 preciso que os elementos permane\u00e7am alternadamente em movimento, sendo ora misturados pelo Amor, ora separados pelo \u00d3dio.\n\nO texto prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o entendimento de Emp\u00e9docles acerca da arch\u00e9, uma preocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do pensamento pr\u00e9-socr\u00e1tico, porque",
    alternativas: ["exalta a investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica.", "transcende ao mundo sens\u00edvel.", "evoca a discuss\u00e3o cosmog\u00f4nica.", "fundamenta as paix\u00f5es humanas.", "corresponde \u00e0 explica\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 47,
    materia: "Geografia Urbana",
    sub_materia: "",
    enunciado: "Macrocefalia urbana pode ser entendida como a massiva concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas em algumas metr\u00f3poles que propicia o desencadeamento de processos descompassados: redirecionamento e converg\u00eancia de fluxos migrat\u00f3rios, d\u00e9ficit no n\u00famero de empregos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de determinadas regi\u00f5es da cidade e estigmatiza\u00e7\u00e3o de estratos sociais, que comprometem substancialmente a seguran\u00e7a p\u00fablica urbana.\n\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial apresentado foi estimulado por qual fator geogr\u00e1fico?",
    alternativas: ["Limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada.", "\u00caxodo da popula\u00e7\u00e3o do campo.", "Amplia\u00e7\u00e3o do risco habitacional.", "Defici\u00eancia do transporte alternativo.", "Crescimento da taxa de fecundidade."],
    gabarito: "B",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 48,
    materia: "Filosofia",
    sub_materia: "Estoicismo",
    enunciado: "Entretanto, nosso amigo Basso tem o \u00e2nimo alegre. Isso resulta da filosofia: estar alegre diante da morte, forte e contente qualquer que seja o estado do corpo, sem desfalecer, ainda que desfale\u00e7a.\n\nO excerto refere-se a uma carta de S\u00eaneca na qual se apresenta como um bem fundamental da filosofia promover a",
    alternativas: ["valoriza\u00e7\u00e3o de disputas dial\u00f3gicas.", "rejei\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es sociais.", "inspira\u00e7\u00e3o de natureza religiosa.", "exalta\u00e7\u00e3o do sofrimento.", "modera\u00e7\u00e3o das paix\u00f5es."],
    gabarito: "E",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 49,
    materia: "Hist\u00f3ria",
    sub_materia: "Civiliza\u00e7\u00f5es Pr\u00e9-Colombianas",
    enunciado: "Quando os espanh\u00f3is chegaram \u00e0 Am\u00e9rica, estava em seu apogeu o imp\u00e9rio teocr\u00e1tico dos Incas [...] a confedera\u00e7\u00e3o dos Astecas tinha conquistado um alto n\u00edvel de efici\u00eancia no vale do M\u00e9xico, e no Yucat\u00e1n, na Am\u00e9rica Central, a espl\u00eandida civiliza\u00e7\u00e3o dos Maias persistia nos povos herdeiros [...] Os Maias tinham sido grandes astr\u00f4nomos, mediram o tempo e o espa\u00e7o com assombrosa precis\u00e3o, e tinham descoberto o valor do n\u00famero zero antes de qualquer povo da hist\u00f3ria. No museu de Lima, podem ser vistos centenas de cr\u00e2nios que receberam placas de ouro e prata por parte dos cirurgi\u00f5es Incas.\n\nAs sociedades mencionadas deixaram como legado uma diversidade de",
    alternativas: ["bens religiosos inspirados na matriz crist\u00e3.", "materiais b\u00e9licos pilhados em batalhas coloniais.", "heran\u00e7as culturais constitu\u00eddas em saberes pr\u00f3prios.", "costumes laborais moldados em estilos estrangeiros.", "pr\u00e1ticas medicinais alicer\u00e7adas no conhecimento cient\u00edfico."],
    gabarito: "C",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
  {
    id: 50,
    materia: "Patrim\u00f4nio Cultural",
    sub_materia: "",
    enunciado: "Em Vit\u00f3ria (ES), no bairro Goiabeiras, encontramos as paneleiras, mulheres que s\u00e3o conhecidas pelos saberes/fazeres das tradicionais panelas de barro, \u00edcones da culin\u00e1ria capixaba. A tradi\u00e7\u00e3o passada de m\u00e3e para filha \u00e9 de origem ind\u00edgena e sofreu influ\u00eancia de outras etnias [...] As mat\u00e9rias-primas tradicionalmente utilizadas s\u00e3o provenientes do meio natural, como: argila, retirada do barreiro no Vale do Mulemb\u00e1; madeira, atualmente proveniente das sobras da constru\u00e7\u00e3o civil; e tinta, extra\u00edda da casca do manguezal, o popular mangue-vermelho.\n\nUma caracter\u00edstica de pr\u00e1ticas tradicionais como a exemplificada no texto \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o entre os recursos do mundo natural e a",
    alternativas: ["manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida.", "conserva\u00e7\u00e3o dos plantios da ro\u00e7a.", "atualiza\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o.", "participa\u00e7\u00e3o na sociedade de consumo.", "especializa\u00e7\u00e3o nas etapas de produ\u00e7\u00e3o."],
    gabarito: "A",
    explicacaoTecnica: "",
    explicacaoLogica: "",
    dicaChute: "",
  },
];
